\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[QX]{fontenc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[english,brazil]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage[retainorgcmds]{IEEEtrantools}
\usepackage{indentfirst}		% indenta o primeiro parágrafo de cada seção
\usepackage{microtype} 			% para melhorias de justificação

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{ideia}{Ideia}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{conjectura}{Conjectura}

\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\til}[1]{\widetilde{#1}}

\author{Alexandre de Sousa Mota}
\date{\today}
\title{Desigualdades geométricas para buracos negros e outros corpos}
\hypersetup{
 pdfauthor={Alexandre de Sousa Mota},
 pdftitle={Desigualdades geométricas para buracos negros e outros corpos},
 pdfkeywords={Massa ADM}{Massa de Gauss-Bonnet-Chern}{Massa GBC}{Fluxo de Ricci}{Horizonte Aparente}{Desigualdades Geométricas para Corpos}{Relatividade Geométricas}{Teorema da Massa Positiva}{Desigualdade de Penrose},
 pdfcreator={Emacs 25.1.1}, 
 pdflang={Portuguese}}

\begin{document}

\selectlanguage{brazil} % seleciona o idioma do documento (conforme pacotes do babel)
\frenchspacing % retira espaço extra obsoleto entre as frases

% ---
% capa
% ---
\thispagestyle{empty}
\begin{center}
  \large \bf ALEXANDRE DE SOUSA MOTA\\
\end{center}

\vspace{7cm}

\begin{center}
\LARGE \bf DESIGUALDADES GEOMÉTRICAS PARA BURACOS NEGROS E OUTROS CORPOS \\
\end{center}


\vspace{1cm}
\begin{flushright}
\begin{minipage}[c]{8cm}
  Projeto apresentado ao Instituto Nacional de Ciência e Tecnologia de Matemática (INCTMat), atendendo à chamada para seleção de projetos para bolsas de estágio pós-doutoral, a ser executado no Programa de Pós-Graduação em Matemática da Universidade Federal de Alagoas (PPgMat/UFAL).


\end{minipage}
\end{flushright}

\vspace{4cm}
\begin{center}
  {\large \today}
\end{center}

\newpage
\pagestyle{plain}

\tableofcontents



\section{Apresentação}

O presente projeto é apresentado ao Instituto Nacional de Ciência e Tecnologia de Matemática (INCTMat), atendendo à chamada para seleção de projetos para bolsas de estágio pós-doutoral, a ser executado no Programa de Pós-Graduação em Matemática da Universidade Federal de Alagoas (PPgMat/UFAL).

O candidato \emph{Alexandre de Sousa Mota} é Bacharel em Física (2009), Mestre em Matemática (2011) e obteve o título de Doutor em Matemática recentemente (Junho/2016), todos pela Universidade Federal do Ceará (UFC), sob a supervisão do Prof. Dr. Frederico Vale Girão, com a tese: \emph{Um breve estudo sobre a massa de Gauss-Bonnet-Chern dos gráficos euclidianos}, que resultou na produção de um artigo, em fase de revisão final para ser submetido a uma publicação com revisão por pares (\emph{peer review}). A primeira versão deste artigo foi tornada pública no repositório arXiv sob o título: \emph{The Gauss-Bonnet-Chern mass of higher codimension graphical manifolds} \cite{girao_gauss-bonnet-chern_2015}, no qual se versa sobre a validade (parcial) de versões das conjecturas da massa positiva e de Penrose para a dita \(q\)-massa de Gauss-Bonnet-Chern. Esse conceito de massa, que é inspirado e generaliza o conceito de massa ADM (\(1\)-massa de Gauss-Bonnet-Chern) em Relatividade Geral clássica, advém das ditas \emph{gravidades de Einstein-Lanczos-Lovelock} (ou simplesmente \emph{gravidades de Lovelock}), que generalizam Relatividade em um certo sentido.

Na sequência do seu doutoramento, o candidato realizou um breve estágio pós-doutoral na PgMat/UFC (Junho-Novembro/2016), vinculado ao projeto nº 102/2013, no âmbito do Programa Pesquisador Visitante Especial (PVE) MEC/CAPES, sob a supervisão do Prof. Dr. Frederico Vale Girão, onde deu continuidade aos seus trabalhos de pesquisa na área de Geometria Diferencial, investigando questões no escopo da subárea de Relatividade Geral Matemática. Durante o est\'agio, o candidato colaborou com estudantes de doutorado e participou ativamente dos seminários do programa. Uma dessas colaborações consistiu em desenvolver uma abordagem que sintetiza o cálculo dos invariantes assintóticos tipo massa, de uma variedade riemanniana assintoticamente euclidiana ou hiperbólica, em termos de dados geométricos da variedade \cite{antonio_grangeiro_filho_em_2017}. Da qual derivou-se o cálculo do centro de massa de certos gráficos euclidianos e proporcionou a descoberta de um resultado que, no melhor do nosso conhecimento, é inédito na literatura.

No projeto ora proposto, pretendemos investigar algumas questões de interesse na área de Geometria Diferencial, à saber, \emph{desigualdades geométricas para corpos} no cenário de Relatividade Geral. No período de vigência do estágio, buscar-se-á desenvolver novas ferramentas, bem como aplicar as já conhecidas, para investigar os temas de pesquisa aqui propostos, e outras relevantes que possam surgir. Ademais, o candidato se propõe a organizar e ministrar seminários e disciplinas na sua área de competência, a saber, Geometria Diferencial e Relatividade Geral, contribuindo assim para a formação de recursos humanos no PPgMat/UFAL.

Os temas de pesquisa e as atividades propostas nesse projeto se destacam por serem de interesse científico atual e por sua interdisciplinaridade, o que certamente contribuirá para elevar a qualidade das atividades acadêmicas desenvolvidas no PPgMat/UFAL e, consequentemente, deverá manifestar-se nas métricas de avaliação do programa, à exemplo da avaliação institucional realizada pela CAPES.


\section{Temas de pesquisa}

Do ponto de vista matemático, Relatividade Geral (clássica) pode ser interpretada como o estudo da geometria dos \emph{espaços-tempos}, isto é, o estudo da classe das variedades Lorentizianas \((\bar{\mathcal{N}}^{n+1},{\bar g})\), que realizam a \emph{equação de Einstein}
$$
G_{\bar g} = 8\pi T,
$$
em que o \emph{tensor de Einstein} \(G_{\bar g} := Ric_{\bar g} - \frac{1}{2} R_{\bar g} {\bar g}\) e o \emph{tensor energia-momento} \(T \in \Gamma(T^*\bar{\mathcal{N}} \otimes T^*\bar{\mathcal{N}})\), são ambos campos tensoriais simétricos e livres de divergência; o tensor energia-momento \(T = T({\bar g}, \bar{\mathcal F})\) depende da métrica \({\bar g}\) (o \emph{campo gravitacional}, no jargão da comunidade de Relatividade Geral) e dos campos não gravitacionais (por vezes também chamados \emph{campos de matéria}), aqui denotados coletivamente por \(\bar{\mathcal F}\), que em geral são modelados como seções de fibrados sobre a varidade espaço-tempo \(\bar{{\mathcal N}}^{n+1}\), escolhidos adequadamente; convencionamos que a métrica \({\bar g}\) tem assinatura \((-,+,+,\ldots, +)\). Dessa forma, por ser uma teoria geométrica, é natural que desigualdades geométricas surjam nesse contexto.

Entretanto, Relatividade Geral também é uma teoria física (bem sucedida), que modela a estrutura macroscópica do nosso universo. Assim, é frequente que as quantidades envolvidas nas desigualdades geométricas estejam munidas de uma interpretação física. Além disso, os comportamentos esperados do campo gravitacional, interpretado como sendo a métrica, e dos campos não gravitacionais, codificados no tensor energia-momento, costumam sugerir desigualdades que são altamente não triviais, do ponto de vista matemático. A interface entre Física e Geometria dá um caráter distinto \`as desigualdades geométricas em Relatividade Geral, haja vista que t\^em tanto uma definição geométrica quanto uma interpretação física.

Exemplos importantes de desigualdades geométricas são a \emph{Conjectura da Massa Positiva} e a \emph{Conjectura de Penrose}. Ambas sugerem cotas inferiores para a massa ADM total (um invariante geométrico) de um conjunto de dados iniciais assintoticamente euclidiano, isto é, que modela sistemas gravitacionais isolados, o qual satisfaz a condição de energia dominante.

Mais precisamente, um \emph{conjunto de dados iniciais} (ou \emph{dados de Cauchy}) de um espaço-tempo \((\bar{\mathcal{N}}^{n+1},{\bar g})\), com uma orientação no tempo fixada, é uma tripla \((M^n, g, K)\), formada por uma hipersuperfície orientável tipo-espaço \((M^n, g)\) desse espaço-tempo, mergulhada isometricamente, junto com sua segunda forma fundamental \(K\); o qual, por sua vez, satisfaz as seguintes \emph{equações de vínculos}, determinadas pela combinação da equação de Einstein com as equações de Gauss e Codazzi para subvariedades \cite{chrusciel_mathematical_2010,eric_poisson_advanced_2002,blanchet_mass_2009},
\begin{align*}
R_g + (\mathrm{tr}_gK)^2 -||K||^2_g &= 16\pi \mu \\
\mathrm{div}_g \left( K - (\mathrm{tr}_g K)g \right) &= 8\pi J \\
\mathcal{C}(\mathcal{F},g) &= 0
\end{align*}
onde \(\mu = T(n,n) \in C^{\infty}(M)\) e \(J = T(n, \cdot) \in \Gamma\left( T^*M \right)\) são a \emph{densidade (pontual) de energia} e a \emph{densidade de momento}, respectivamente, com \(n \in \Gamma\left( T^{\perp}M \right)\) indicando o campo normal unitário ao longo de \(M\), orientado para o futuro; \(\mathcal{C}(\mathcal{F},g)\) denota o conjunto adicional de vínculos que devem ser satisfeitos pelos campos não gravitacionais ao longo de \(M\) (usualmente são seções de fibrados sobre \(M\)), aqui denotados coletivamente por \(\mathcal{F}\). Quando \((M^n, g)\) é uma variedade riemanniana completa, diz-se que temos um \emph{conjunto de dados iniciais completo}. Um conjunto de dados iniciais é dito satisfazer a \emph{condição da energia dominante} quando realiza a desigualdade
\[ \mu \geq |J|_g. \]

Por sua vez, um conjunto de dados iniciais \((M^n,g,K)\) é dito ser \emph{assintoticamente euclidiano de ordem} \(\tau\) (para algum número real \(\tau > 0\)) se admite um subconjunto compacto \(\Omega \subset M\), cujo complemento \(M \setminus \Omega = \sqcup_{i=1}^k E_i\) tem um número finito \(k\) de componentes conexas \(E_i\), cada uma das quais é difeomorfa a \(\mathbb{R}^n \setminus \overline{B}_{r_i}(0)\), de tal forma que admite um difeomorfismo em cujo sistema de coordenadas que induz, satisfaz as seguintes condições assintóticas, quando \(|x| \to \infty\):
\begin{align*}
|\partial^{\alpha}(g_{ij} - \delta_{ij})| &= O(|x|^{-\tau - \alpha}), \quad |\alpha| \leq 2; \\
|\partial^{\beta}K_{ij}| &= O(|x|^{-\tau - 1 -\beta}), \quad |\beta| \leq 1,
\end{align*}
onde: \(| \cdot |\) é a norma euclidiana usual; \(g\) é a métrica riemanniana em \(M^n\); \(K\) é a sua segunda forma fundamental; \(\delta\) é a sua métrica euclidiana canônica; e, finalmente, \(\partial\) denota as derivadas parciais induzidas pelo difeomorfismo de cada uma das componentes conexas. Cada uma das componentes conexas \(E_i\) é dita ser um \emph{fim}. Um sistema de coordenadas induzido por um difeomorfismo de um fim, que satisfaz essas condições, é nomeado \emph{sistema de coordenadas assintóticas}.

Arnowitt, Desner e Misner \cite{blanchet_mass_2009,eric_poisson_advanced_2002} introduziram as noções de \emph{energia ADM (total)} e de \emph{momento linear ADM (total)} para espaços-tempos que admitem um conjunto de dados iniciais assintoticamente euclidiano \((M^n,g,K)\), que são definidas, respectivamente, por
\begin{align*}
E &:=  \frac{1}{2(n-1)\omega_{n-1}} \lim_{r \to \infty} \int_{S_r} (g_{ij,i} - g_{ii,j})\nu^j dS_r \\
P_i &:=  \frac{1}{(n-1)\omega_{n-1}} \lim_{r \to \infty} \int_{S_r} (K_{ij} - \mathrm{tr}_{\delta}(K)\delta_{ij}) \nu^j dS_r,
\end{align*}
em cada fim de \(M\), onde: \(\omega_{n-1}\) é o volume da esfera unitária de dimensão \((n-1)\); \(S_r\) são esferas coordenadas euclidianas de raio \(r\); \(dS_r\) é a forma volume da esfera \(S_r\) induzida pela métrica euclidiana; e \(\nu\) é um campo unitário normal exterior ao longo da esfera coordenada \(S_r\), com respeito \`a métrica euclidiana; os índices se referem \`as coordenadas assintóticas de cada fim. Devido aos trabalhos de Robert Bartnik \cite{bartnik_mass_1986} e Piotr Chruściel \cite{chrusciel_boundary_1986}, é sabido que para um conjunto de dados iniciais assintoticamente euclidiano a uma taxa \(\tau > \frac{n-2}{2}\), com curvatura escalar total finita e \(|J|_g \in L^1(M)\), esses limites existem, são finitos e são invariantes geométricos, isto é, não dependem das coordenadas assintóticas escolhidas para calculá-los. Essas quantidades são não triviais (do ponto de vista matemático) e podem ser motivadas (do ponto de vista físico) através da análise dos termos de fronteira da ação de Einstein-Hilbert, na dita formulação Hamiltoniana da Relatividade Geral \cite{eric_poisson_advanced_2002,blanchet_mass_2009}. Por argumentos físicos heurísticos, segue a seguinte conjectura:

\begin{conjectura}[da Energia Positiva] Seja $(M^n,g,K)$ um conjunto de dados iniciais, com dimensão $n \ge 3$. Se $(M^n,g,K)$ é asssintoticamente euclidiano a uma taxa $\tau > \frac{n-2}{2}$, tem curvatura escalar total finita, $|J|_g \in L^1(M)$, e satisfaz à condição da energia dominante $(\mu \geq |J|_g)$, então
\[ E \geq |P|_{\delta}. \]
Ademais, se a igualdade ocorre, então $(M^n,g,K)$ é uma hipersuperf\'{\i}cie tipo-espaço do espaço-tempo de Minkowski, com métrica induzida $g$ e segunda forma fundamental $K$.
\end{conjectura}

Essa conjectura foi provada por R. Schoen e S. Yau \cite{schoen_proof_1979} para dimensão \(3 \le n \le 7\). E. Witten \cite{witten_new_1981} provou essa conjectura para o caso de variedades que admitem uma estrutura spin (sem a restrição na dimensão).

Um caso especial importante desta conjectura é o caso em que um conjunto de dados iniciais \((M^n,g,K)\) é totalmente geodésico (simétrico no tempo), ou seja, \(K \equiv 0\). Neste caso, a condição da energia dominante se reduz simplesmente à condição
\[ R_g \ge 0, \]
e a \emph{massa ADM}
\[ m_{\mathrm ADM} := \sqrt{E^2 - |P|^2_{\delta}} \]
se reduz a \(m_{\mathrm ADM} = E\). Dessa forma, temos a dita \emph{versão riemanniana} da Conjectura da Massa Positiva.

\begin{conjectura}[riemanniana da Massa Positiva] Seja $(M^n,g)$ uma variedade riemanniana, com $n \ge 3$. Se $(M^n,g)$ é assintoticamente plana a uma taxa $\tau > \frac{n-2}{2}$, com curvatura escalar não negativa e integrável, então
$$
m_{\mathrm ADM} \geq 0.
$$
Ademais, a igualdade ocorre, se e somente se, $(M^n,g)$ é isom\'etrica ao espaço euclidiano $(\mathbb{R}^n, \delta)$.
\end{conjectura}

Usando argumentos heurísticos, baseados na Conjectura do Censor Cósmico \cite{penrose_structure_1968, penrose_gravitational_1969} e no Teorema da Área \cite{hawking_black_1972}, Sir Roger Penrose conjecturou uma cota inferior para a massa ADM de um conjunto de dados iniciais de um espaço-tempo com um número finito de buracos negros \cite{penrose_naked_1973} (veja também \cite{mars_present_2009}), cuja \emph{versão riemanniana} é a seguinte:

\begin{conjectura}[riemanniana de Penrose]
Considere uma variedade riemanniana $(M^n,g)$ completa de dimensão $n \ge 3$, assintoticamente plana a uma taxa $\tau > \frac{n-2}{2}$, com curvatura escalar não negativa e integrável. Se $(M^n, g)$ contém uma hipersuperfície mínima (fechada) \textit{``outertmost''} de área $A$ (possivelmente não conexa), então tem-se que
\[ \mathrm{m}_{\mathrm ADM} \geq \frac{1}{2}\left(\frac{A}{\omega_{n-1}} \right)^{\frac{n-2}{n-1}}. \]
Além disso, a igualdade ocorre, se e somente se, a região de $(M^n,g)$ não limitada pela hipersuperfície mínima ``outertmost'' é isométrica à região exterior da variedade de Schwarzschild riemanniana.
\end{conjectura}

Hubert Bray \cite{bray_proof_2001}, Huisken e Ilmanen \cite{huisken_inverse_2001} provaram essa conjectura no caso de dimensão \(3\). Bray e Lee também provaram essa desigualdade para dimensão \(3 < n \le 7\) e estabeleceram sua rigidez no caso especial de variedades spin \cite{bray_riemannian_2009}.

Em sua tese de doutoramento, Mau-Kwong Lam \cite{lam_graph_2011} desenvolveu uma abordagem inovadora para responder a versão    riemanniana das conjecturas da massa positiva e de Penrose em todas as dimensões, cujos principais méritos são a sua simplicidade técnica e o seu sucesso em determinar uma fórmula explícita para o cálculo da massa ADM de uma certa classe de variedades assintoticamente planas, a saber, aquelas que podem ser realizadas (a menos de um mergulho isométrico) como uma certa classe de gráficos de codimensão \(1\) no espaço euclidiano (com sua métrica canônica). Essa classe foi ampliada por Heudson Mirandola e Feliciano Vitório \cite{mirandola_positive_2015}, incluindo também aquelas que podem ser realizadas como uma certa classe de gráficos de codimensão arbitrária no espaço euclidiano; e por Frederico Girão e Levi Lima \cite{de_lima_adm_2014}, incluindo aquelas que podem ser realizadas como hipersuperfícies do espaço euclidiano, com uma certa estrutura de gráficos nos fins.

\subsection{Massa ADM via teorema do mergulho isométrico}

Inspirado na abordagem desenvolvida por Lam, Mirandola, Vitório e outros \cite{lam_graph_2011,mirandola_positive_2015,de_lima_adm_2014}, durante seu doutoramento o candidato investigou (em colaboração com Frederico Girão) a versão dessas cojecturas para a \(q\)-ésima massa de Gauss-Bonnet-Chern \cite{girao_gauss-bonnet-chern_2015}, que advém de uma generalização da Relatividade Geral, conhecida como gravidade de Einstein-Lanczos-Lovelock. Uma análise cuidadosa das técnicas empregadas nessa investigação sugere que o sucesso dessa abordagem se deve ao fato de que, em coordenadas gráficas, a métrica canônica de um gráfico euclidiano \((M^n \equiv Graf(f), g)\) pode ser escrita como uma soma de produtos de diferenciais exatas,
\[
g = dx^i \otimes dx^i + df^{\alpha} \otimes df^{\alpha},
\]
onde \(f=(f^1, \ldots, f^m): \Omega \subset \mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}^m\) é uma aplicação suave, e \(\Omega\) é um aberto com fronteira suave. Isso sugere que uma abordagem similar pode ser empregada para desenvolver a ideia seguinte:
\begin{ideia}
Calcular a massa ADM das variedades riemannianas assintoticamente planas a uma taxa $\tau > \frac{n-2}{2}$, com curvatura escalar total finita, via teorema do mergulho isométrico de Nash \cite{nash_imbedding_1956}.
\end{ideia}

De fato, aparentemente, a abordagem pode ser empregada para calcular a \(q\)-ésima massa de Gauss-Bonnet-Chern, obtendo-se o cálculo ADM como o caso particular em que \(q=1\).


\subsection{Formação de horizontes aparentes, fluxo de Ricci e Conjectura de Penrose}

Em \cite{li_ricci_2016} (vide também \cite{dai_mass_2005}), Yu Li mostrou que a condição de ser assintoticamente euclidiana e a massa ADM de uma variedade que satisfaz essa condição são preservadas sob a ação do fluxo de Ricci em tempo finito. O autor também mostrou que se temos existência de longo prazo do fluxo de Ricci, uma variedade assintoticamente euclidiana irá convergir para o espaço euclidiano num certo espaço de Sobolev com peso; a convergência no infinito não preserva a massa, em vez disso, decresce-a a zero.

Para um fluxo de Ricci genérico, é possível que a métrica se torne singular em tempo finito. No entanto, no caso de dimensão \(3\) é sabido que podemos continuar o fluxo por cirurgias. Li mostra em \cite{li_ricci_2016} que a massa ADM é preservada sob a ação do fluxo de Ricci com cirurgias. Daí, ele obt\'em uma prova alternativa para o teorema da massa positiva em dimensão \(3\).

Posto isto, é natural nos questionarmos sobre o que o fluxo de Ricci tem a nos dizer sobre a Conjectura de Penrose. No intuito de respondermos essa indagação, propomos o seguinte:

\begin{ideia}
Investigar o comportamento (inclusive formação ou extinção) de horizontes aparentes em um conjunto de dados iniciais sujeitos à ação do fluxo de Ricci.
\end{ideia}

Para essa investigação, uma boa estratégia pode ser rastrear e identificar o ``\textit{blow up}'' das soluções da equação de Jang ao longo da evolução do fluxo, tal como foi feito por Marcus Khuri nos trabalhos \cite{khuri_existence_2015,khuri_inequalities_2015,khuri_inequalities_2016}.


\subsection{Pontos estacionários do funcional massa ADM}

A abordagem introduzida por Lam obteve apenas sucesso parcial em estabelecer rigidez (caso de igualdade) das desigualdades geométricas conjecturadas \cite{huang_equality_2015,de_lima_rigidity_2012}. Isso sugere uma busca por métodos e técnicas complementares.

Do ponto de vista variacional, podemos fazer uma releitura das conjecturas da massa positiva e de Penrose como sendo conjecturas sobre a existência e a unicidade dos pontos de mínimo globais do funcional massa ADM sobre certas classes de variedades riemannianas. Isso sugere que, para estabelecer a rigidez das desigualdades geométricas conjecturadas, podemos:

\begin{ideia}
Investigar os pontos estacionários do funcional massa ADM, na classe das variedades riemannianas assintoticamente planas de ordem    $\tau > \frac{n-2}{2}$, com curvatura escalar total finita.
\end{ideia}

Técnicas que envolvam fluxos geométricos são caminhos naturais a serem explorados nessa investigação, tal como feito por Yu Li em \cite{li_ricci_2016}, porém, talvez seja necessário desenvolver novas técnicas.


\subsection{Desigualdade universal entre carga, momento angular e tamanho de corpos}

Recentemente, Sergio Dain, fazendo uso de argumentos físicos heurísticos, conjecturou que deve valer a desigualdade universal \cite{dain_bekenstein_2015},
\begin{equation}
\label{eq:desigualdade}
\frac{Q^4}{4} + c^2 J^2 \le k^2 \frac{c^8}{G^2} {\mathcal R}^4,
\end{equation}
relacionando a carga eletromagnética \(Q\), o momento angular \(J\) e uma medida apropriada do tamanho \({\mathcal R}\) de um corpo macroscópico, aqui entendido como sendo uma região aberta não presa de um conjunto de dados iniciais, cuja fronteira é suficientemente regular (Lipschitiz, por exemplo); onde \(k\) é alguma constante universal (ou seja, não depende do corpo) cujo valor exato depende da definição de uma medida de tamanho adequada; \(c\) e \(G\) são a velocidade da luz e a constante de Newton, respectivamente.

A questão do ``\emph{tamanho mínimo}'' de um corpo carregado (na ausência de momento angular, isto é, o caso \(J=0\)) foi primeiro estudado em \cite{arnowitt_minimum_1965}. Argumentos heurísticos que dão suporte a essa desigualdade foram apresentados por Dain em \cite{dain_inequality_2014} para o caso de um corpo eletromagneticamente neutro (ou seja, \(Q = 0\)), em que também foram apresentadas provas para uma versão dessa desigualdade no caso em que um corpo também tem densidade constante e está em um cojunto de dados iniciais satisfazendo condições apropriadas, usando medidas de tamanho definidas apropriadamente em termos do raio de Schoen-Yau e do raio de Ó Murchadha (veja \cite{dain_inequality_2014} para definições precisas). Marcus Khuri provou-a assumindo condições mais gerais sobre o conjunto de dados iniciais \cite{khuri_existence_2015} e usando a medida de tamanho definida em termos do raio de Schoen-Yau, tal como foi feito em \cite{dain_inequality_2014}; como consequência, deduziu um critério para existência de buracos negros devido \`a concentração de momento angular, via equação de Jang. Em \cite{khuri_inequalities_2015}, Khuri também estabeleceu  a validade de uma versão da desigualdade \eqref{eq:desigualdade} no caso da ausência de momento angular (isto é, \(J=0\)), quando o corpo reside em um conjunto de dados iniciais adequado, e usando medidas de tamanho similares (mas não idênticas) àquelas usadas por Dain em \cite{dain_inequality_2014}; a partir dela, deduziu um critério para a existência de buracos negros devidos \`a concentração de carga, via equação de Jang. Em \cite{khuri_inequalities_2016}, Khuri e Naqing Xie também estabeleceram a validade de uma versão dessa desigualdade usando uma noção de tamanho facilmente calculável, com a qual derivaram critérios de existência para buracos negros que são mais abrangentes que os supracitados.

A formulação matemática precisa da desigualdade \eqref{eq:desigualdade} envolve várias dificuldades, dentre as quais talvez a principal delas seja encontrar uma medida adequada do tamanho \(\mathcal{R}\) de um corpo em um espaço-tempo genérico, que se espera ser uma definição não única e difícil de encontrar \cite{anglada_inequality_2016}. A exceção é o caso de espaços-tempos com simetria esférica, em que o raio de área da fronteira de um corpo é a definição canônica para a sua medida de tamanho \(\mathcal{R}\). Em \cite{anglada_inequality_2016}, os autores investigaram a desigualdade \eqref{eq:desigualdade} nesse cenário (que implica \(J= 0\), em particular), onde provaram várias propriedades importantes sobre a mesma. Isso os possibilitou estabelecer o valor ótimo da constante universal na desigualdade \eqref{eq:desigualdade},
\begin{displaymath}
k = 2,
\end{displaymath}
e o cenário adequado onde a desigualdade \eqref{eq:desigualdade} deve ser válida no caso geral, à saber:
\begin{conjectura}
\label{conj:dain}
A desigualdade \eqref{eq:desigualdade} deve ser válida para qualquer região limitada (um corpo) de um conjunto de dados iniciais asssintoticamente euclidiano, que não está dentro de um horizonte e tenha fronteira suficientemente regular. A igualdade ocorre se, e somente se, o corpo é trivial.
\end{conjectura}

É importante mencionar que as noções de medidas de tamanho \(\mathcal{R}\), usadas até o momento para estabelecer as diversas versões supracitadas da desigualdade \eqref{eq:desigualdade}, dependem fortemente da simetria do conjunto de dados iniciais. No melhor do nosso conhecimento, ainda se encontra aberta a tarefa de determinar uma medida de tamanho adequada na desigualdade \eqref{eq:desigualdade}.

Recentemente, Vanderson de Lima (em uma comunicação privada) chamou nossa atenção para o \emph{invariante de Birkhoff} (o \emph{minmax} de qualquer folheação (\emph{sweepout}) por círculos) de uma variedade com topologia esférica. Em \cite{gibbons_birkhoffs_2009}, Gibbons estabelece uma desigualdade relacionando o invariante de Birkhoff do horizonte aparente ``outertmost'' de um conjunto de dados iniciais e a massa ADM, obtendo dessa forma uma versão ótima da \emph{conjectura da argola (hoop conjecture) de Thorne}. Usando-se o teorema de Birkhoff, minora esse invariante pelo comprimento da \emph{menor geodésica não trivial} presente no horizonte, o que permite testar facilmente a validade da desigualdade. Inspirado nisso, sugerimos:

\begin{ideia}
Investigar a viabilidade do invariante de Birkhoff como uma medida adequada do tamanho de um corpo, sob a ótica da desigualdade \eqref{eq:desigualdade}, no cenário descrito pela conjectura \ref{conj:dain}.
\end{ideia}


\section{Atividades propostas}


Durante o estágio pós-doutoral, conjuntamente com colaboradoras(es) do PPgMat/UFAL, bem como com outras possíveis colaborações, pretende-se buscar respostas para as ideias de pesquisas aqui elencadas e, além dessas, outras que possam surgir durante o período estipulado para o estágio.

O candidato também procurará realizar e participar ativamente de conferências e seminários entre membros da Universidade Federal de Alagoas, bem como de outros eventos científicos, com o intento de divulgar sua produção acadêmica, contribuindo assim para fortalecer os laços acadêmicos entre parceiros locais, regionais e globais.

Toda a produção acadêmica resultante do estágio ora proposto será tornada pública prioritariamente sob a forma de \emph{Acesso Livre e Aberto}, isto é, de forma que esteja acessível para qualquer pessoa do mundo que esteja conectada à Internet, sem quaisquer barreiras adicionais ao seu acesso; e, sob termos de licenciamento que não imponham qualquer restrição além da exigência de citação da obra e seus respectivos autores, e (opcionalmente) da reciprocidade dos termos de licenciamento na sua redistribuição e no seu reuso. Faz-se isso com o intuito de não cercear o direito legítmo ao acesso ao conhecimento científico por parte de quem financia genuinamente esse projeto (se aprovado for): as pessoas comuns, com conhecimento científico qualificado ou não, que o fazem através dos fundos públicos, para os quais contribuem com o pagamento de seus impostos. Ademais, como efeito colateral, com a retirada de barreiras para o acesso \`a produção acadêmica, diminuem-se os custos de acesso. Com isso, espera-se que sua visibilidade seja ampliada, o que pode implicar em um possível aumento na sua audiência, seu reuso, suas citações e na atra\c c\~ao de potenciais colaborações \cite{mckiernan_how_2016}, contribuindo assim para promover globalmente a pesquisa científica realizada no PPgMat/UFAL, bem como a ciência brasileira um todo.

Os temas de pesquisa e as atividades propostas nesse projeto se destacam por serem de interesse científico atual e por sua interdisciplinaridade, o que certamente contribuirá para elevar a qualidade das atividades acadêmicas desenvolvidas no PPgMat/UFAL, e que, consequentemente, deverá manifestar-se nas métricas de avaliação do programa, a exemplo da avaliação institucional realizada pela CAPES.



\newpage
\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{projeto}
\end{document}